「李超人」原創漫畫家病逝 帶出感人父子情

【妙筆人物】
"History is not just text and old photographs. Cartoons light up the pages and one cartoon speaks a thousand words. For many, word is power. For me, power lies in my brush."
by Morgan Chua
「歷史不僅是文字和舊照片，漫畫照亮了頁面，一幅畫遠勝千言萬語。對很多人來說，文字就是權力，對我而言，權力在我畫筆下。」
蔡興順

一幅漫畫遠勝千言萬語。
一代香港傳奇，李嘉誠白手興家，由塑膠廠，成就李氏王國。1981年英文時事雜誌《遠東經濟評論》（Far Eastern Economic Review）以「李超人」（Super Li）為封面，從此「李超人」一詞便成為首富李嘉誠的代名詞。
子：爸爸很尊敬李嘉誠
創造這個封面的正是該雜誌的前創作總監，新加坡著名政治漫畫家蔡興順（Morgan Chua）。當年李超人擊敗置地奪得中環、金鐘地鐵上蓋發展，又以當時市值七億的長江，入主市值達三十二億的和黃，「蛇吞象」成為一時佳話。
「因為爸爸這個封面，所有香港人都叫李生為超人，原來爸爸的一幅畫，影響幾百萬個香港人的（看法）。」Morgan的兒子蔡澤文（Zen）感到很自豪。Morgan認為李嘉誠成就無人能及。Zen描述，父親很尊敬李嘉誠。父親眼中的李嘉誠，是夠膽識與英資爭一日之長短的華人，又覺得他的成就在當時無人能及，1981年在構思新一期封面時，碰巧當時只得幾歲的Zen十分喜愛超人。

「爸爸講過，超人封面或多或少源自於我從小就喜歡超人，那時整天穿着超人裝束，跟爸爸玩，他靈機一觸，就用西方的英雄超人，來表達李生當年的成就。」當年Morgan更將超人的親筆畫作送給李嘉誠，李超人更回以感謝信，信中直言：「我的臉在超人繪圖上，真的很生動，我會好好珍藏這份禮物。」
因八九民運決意復出
時至今天，Morgan不忘筆下的李超人，在生前畫了一幅李嘉誠肖像畫作，作為榮休禮物。Zen早前親自送上父親遺作，還了爸爸心願。
在Zen眼中，父親是一很堅持的人。與父親最美好、最深刻的時光，是1989年的六四事件。Zen憶述，父親原本在1988年退休，並打算環遊世界，因為「八九民運」決意復出，回歸《遠東經濟評論》，更計劃出一本書《TIANANMEN》

「爸爸說一定要在1989年出版，不可以等到1990年，他連星期六、日都不放假，放工回到家，他都要通頂去做，我就去幫他沖咖啡，看到他做到很夜，很多時候我都會問他，為甚麼你的咖啡冷了，要不我去弄熱或再多沖一杯，他說不用，我會照喝。」
Zen很後悔，那時候自己還未成年，心裏常常埋怨父親只顧埋首工作。他曾問，為甚麼要這麼辛苦出一本書。父親說，「很多歷史將會被歪曲，但書上所反映的，就是當時真實的一面。」等到真的出書了，兒子才深深地感受到。
今天，父親走了，兒子很努力地把父親的生平一一記錄，目的就是為了自己認識的爸爸，將這些故事傳給下一代。